<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>祁观首页 on 祁观</title>
    <link>http://localhost:1313/</link>
    <description>Recent content in 祁观首页 on 祁观</description>
    <generator>Hugo -- 0.152.2</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 27 Jun 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>后记-死亡及其超越</title>
      <link>http://localhost:1313/evolution/6_%E5%90%8E%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/evolution/6_%E5%90%8E%E8%AE%B0/</guid>
      <description>复杂生命的诞生必须经过筛选，死亡的本质是基因的迭代。活着的意义在于参与试炼，在适应度景观中探索，努力实现作为一种备选方案的可行性。</description>
    </item>
    <item>
      <title>演化的算法与趋势</title>
      <link>http://localhost:1313/evolution/5_%E6%BC%94%E5%8C%96%E7%9A%84%E7%AE%97%E6%B3%95%E4%B8%8E%E8%B6%8B%E5%8A%BF/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/evolution/5_%E6%BC%94%E5%8C%96%E7%9A%84%E7%AE%97%E6%B3%95%E4%B8%8E%E8%B6%8B%E5%8A%BF/</guid>
      <description>演化就是基因不断采样外部信息、适配环境的过程。信息处理是演化的一条主线。演化中的各种算法都有办法应对自身的无知。这些算法有：遗传算法、退火算法、蚁群算法、寻路算法等等，以及最重要的分散计算。为了裁剪搜索空间，演化还赋予生命以意向性，其本质就是在搜索算法中的设立启发项。演化最明显的趋势是，生命之树不断分叉，然后物种越来越复杂。进而，物种逐渐提升能量利用效率。最后，物种处理越来越多的信息。随着信息处理能力的升级，物种也表现出了不同的认知模式。</description>
    </item>
    <item>
      <title>演化的本质</title>
      <link>http://localhost:1313/evolution/4_%E6%BC%94%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%9C%AC%E8%B4%A8/</link>
      <pubDate>Thu, 30 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/evolution/4_%E6%BC%94%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%9C%AC%E8%B4%A8/</guid>
      <description>算子是具有表现功能的数据，是变化的发生器。大自然会选择具有最多样的表现功能，又兼顾稳定性的数据载体，来作为算子。宇宙、生命与人，它们作为嵌套的复杂系统，以不同的算子来驱动。基本粒子、DNA和具有观念的人，是演化的伟大进程中承前启后、层层递进的三个接力棒，它们一个比一个快地驱动着演化的进行。演化以变化为食，演化消耗变化。没有变化，演化无以发生。演化是以随机变化来驱动的创造过程。演化喜欢更大的概率空间。安逸的环境中演化会停滞，只有当物种所处的环境再次发生改变，适应度景观的地形完全改观，这时候演化才再次启动。剧烈的环境改变，带来剧烈的演化。自然选择之巨手在个体身上点选。每一个体都体现着一个基因型，是生存问题的一个解决方案。但是无论环境如何改变，个体要做的始终是适应。当前的适应并不能保证未来之成功，具备更大演化潜力的物种才能获得长远的成功。而具备更大的变化可能性的物种，才具备更大的演化潜力。我们又再次得出了老结论：演化喜欢更大的概率空间。个体选择与群体选择，争夺对个体的塑造。群体中的自私打败无私，无私的群体打败自私的群体。如果个体选择过强，群体就会土崩瓦解。而如果群体选择过强，群体的形态趋于固化。变化 + 选择 = 演化 是演化的终极公式，也是生命演化过程给予我们的根本启发。变化意味着扩展概率空间，选择意味着对于概率空间进行裁剪，二者配合，塑造了越来越复杂有序的生命。演化就是基因不断采样信息、适配环境的过程。信息处理是演化的一条主线。演化中的各种算法都有办法应对自身的无知。这些算法有：遗传算法、退火算法、蚁群算法、寻路算法等等，以及最重要的分散计算。为了裁剪搜索空间，演化还赋予生命以意向性，其本质就是在搜索算法中的设立启发项。</description>
    </item>
    <item>
      <title>生命的复杂性</title>
      <link>http://localhost:1313/evolution/3_%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%A4%8D%E6%9D%82%E6%80%A7/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/evolution/3_%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%A4%8D%E6%9D%82%E6%80%A7/</guid>
      <description>生命的有序性来源于自然选择的介入，其代价是能量的消耗。生命之边界体现为有机体中各种各样膜。在膜的内部维持有序，从膜的外部获取能量，排除废料。膜扮演着物理法则中麦克斯韦小妖的角色。生命演化造就了越来越复杂的生物个体。复杂系统几乎都有着多级分层结构，那是因为它们基本上都是由简单系统生长而来，而层级结构提供了最可行的扩展方式。</description>
    </item>
    <item>
      <title>景观视角下的演化</title>
      <link>http://localhost:1313/evolution/2_%E9%80%82%E5%BA%94%E5%BA%A6%E6%99%AF%E8%A7%82/</link>
      <pubDate>Tue, 28 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/evolution/2_%E9%80%82%E5%BA%94%E5%BA%A6%E6%99%AF%E8%A7%82/</guid>
      <description>适应度景观是认识演化规律的最好隐喻。景观中的远近距离、高山与峡谷、种群的在其间的移动，都能很好地帮助我们想象亿万年来发生演化事件。物种丰富，种群众多，四通八达的开阔地带，是自然选择压力剧烈之处，是演化的修罗场。外来物种少、生存压力不大的岛屿，是演化的创造力实验室，是伊甸园。有性繁殖就像是父母合力将孩子瞬间传送了几千公里，使生命在广阔的适应度景观中，能够以巨大的步伐跨越山海抵达远方，帮助它们尽快探索各种新的可能性。基因重组的出现，能量等级的提升，复杂性的累积这三个因素的互相促进，带来了在寒武纪时物种的大爆发。适应度景观不是静止的地图，而是缓缓移动的波峰。环境的改变，外来事件的发生，都会彻底改变适应度景观，演化永不止息。环境变化是演化的帮手。景观中的种群其实不是在跨越山谷，而是原先的山峰变为低谷之后，不得不重新上路，开始新的探寻。就近停留在最近的山峰处，是一个舍本逐末的陷阱。景观是求解复杂问题的利器，在找到相关因素以及适应度函数之后，求解最优化问题，就转化为在适应度景观上的搜索与寻路过程。</description>
    </item>
    <item>
      <title>从达尔文演化论说起</title>
      <link>http://localhost:1313/evolution/1_%E4%BB%8E%E8%BE%BE%E5%B0%94%E6%96%87%E6%BC%94%E5%8C%96%E8%AE%BA%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/evolution/1_%E4%BB%8E%E8%BE%BE%E5%B0%94%E6%96%87%E6%BC%94%E5%8C%96%E8%AE%BA%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</guid>
      <description>大自然的算法就是累积小确幸来行大运，达尔文称之为演化。演化的载体是基因。基因就像一部连载中的，情节不断发展的连载小说，没有固定的主题。</description>
    </item>
    <item>
      <title>宇宙是不可知的</title>
      <link>http://localhost:1313/worldview/2_%E5%AE%87%E5%AE%99%E6%98%AF%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E7%9F%A5%E7%9A%84/</link>
      <pubDate>Sun, 19 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/worldview/2_%E5%AE%87%E5%AE%99%E6%98%AF%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E7%9F%A5%E7%9A%84/</guid>
      <description>宇宙是偶然与不可知的。我们只能得到现象，而不是真相。现实是一种构建。我们努力建立模型，但是它始终只是一种阐释，一种视角，一种立场。</description>
    </item>
    <item>
      <title>宇宙是随机的</title>
      <link>http://localhost:1313/worldview/1_%E5%AE%87%E5%AE%99%E6%98%AF%E5%81%B6%E7%84%B6%E7%9A%84/</link>
      <pubDate>Tue, 14 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/worldview/1_%E5%AE%87%E5%AE%99%E6%98%AF%E5%81%B6%E7%84%B6%E7%9A%84/</guid>
      <description>宇宙在根本上运行在随机性之上。不论是物理学规律，物质的产生与分布，还是我们所处的宇宙本身，万事万物的多样性，都是随机性的产物。</description>
    </item>
    <item>
      <title>关于我</title>
      <link>http://localhost:1313/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/about/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你们不可能在现在看清未来，只有回首看时才能看清来龙去脉。因此你要相信，已经发生的事情，在你的未来终将连接起来，这就像把散落的珍珠串成项链一样。 —— 乔布斯&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;奶奶家住马路边上，门口正对着一个公交车站。小时候漫长暑假中某个无聊的一天通常是这样度过的：我搬出一个小板凳，坐在门口，好奇地看着路上行色匆匆的人群，他们每五分钟走过一批，永无休止。我注意到人们的相貌，手里的东西，衣着打扮，走路姿态，心里猜想他们各自过着怎样的生活。我可以坐一个下午，直到暮色降临。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了读小学的时候，街对面的邮电局院子里，晚上隔三岔五会放露天电影，黑白片，大部分内容是毛爷爷坐火车，或者洪湖水浪打浪。但是有一次播放的影片讲的是几个带着头盔穿着像桶一样的人，在一片沙地上笨拙地跳来跳去，留下了几个脚印。好多年之后我才回过味来，明白那是关于美国登月的新闻记录片。这又使我想起来，不久之后学校组织大家一起看的一部电影《未来世界》。片中那个面无表情的光头人枪手特别让我害怕。当然，也忘不了好多小孩子晚上挤在一起看电视 - 幼儿园里的仅有的一台彩色电视 - 的愉快时光，《大西洋底来的人》里面的探索号潜艇，是后来我上课走神时常常画在课本边角上的题材。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原来世界上有这么多好玩的东西！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，有一些具体问题困扰着我，比如为什么不能天天吃好吃的，为什么我要穿着大人留下的旧衣物，人死后有没有变成鬼，进口的盒式录音机为啥那么贵，外国的月亮是不是真的更圆，如此等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;带着问题，随着认识的字越多，我也读了很多课外书，时不时也自己思考。有时若有所得，有时怅然若失。岁月蹉跎，问题没减少，困惑却越多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到在九十年代读到了一本科普书叫做《熵，一种新的世界观》，&lt;strong&gt;熵&lt;/strong&gt; 这个词从此给我留下了印象。后来在路边书摊看到了一本厚厚的书叫《猜想与反驳》，知道了科学是怎么回事。上高中后，同学间开始流行尼采之类的哲学书，诸如《查拉斯图拉如是说》之类的，我半懂不懂地读了，只学会了“自我实现”等时髦用语。再后来，我在书店看了一些科普书比如《上帝掷骰子吗？》，知道世界上还有这么多聪明人，前仆后继地解决各种难题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些书激发了我的学习兴趣，但是都没有回答心中的那些攸关生活境况的具体问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读大学时，学过一门专业课叫《自动控制》。它公认比较难，但是我学得最好的一门课。我不是在课堂上学的，而是期末考试前恶补一个礼拜自学的。喜欢这门课的原因在于，它用数学的方式，描述了系统的概念，以及系统对于外界刺激的反应。&lt;strong&gt;系统&lt;/strong&gt; 从此深入我心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;浑浑噩噩的日子过了几年后，我大学毕业加入了国企，从事运维工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1995 年前后，在生活的那个五线小城市，由于工作的便利，我成为了国内第一批网民。我掏出几年积攒的一万两千元，坐长途车到省城，抱回了人生的第一台486电脑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之后的几年里，我流连在各个网络论坛中。从最早的四通利方论坛，水木清华 BBS，到后来的凯迪论坛，都留下了我的足迹。网上的各种新见解，有些与课堂里教的完全不一样。我开始对历史与社会发生兴趣，不再偏听偏信。毫无疑问，互联网打开了我的视野，但是我得到的仍然只是一些思想的片段，不成体系，心中的那些老问题还是如鲠在喉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这期间，我有了新爱好，迷上了一款名为“笑傲江湖”的 MUD 游戏。为了在游戏里变强，我开始学习编写简单的代码“机器人”，也就是游戏里能够让角色自动做任务打怪练功的脚本。我常常熬夜调试这些脚本，这是我接触编程的开端。借着这份技能，以及最早接触互联网的优势，我辞掉了国企的工作，来到大城市打拼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真的转机要到 2010 年左右，拜读了戴蒙德的大作 &lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/1813841/&#34;&gt;《钢铁，枪炮与病菌》&lt;/a&gt;之后，我眼界大开，似乎摸到了门径。这本书带给我全新的视角，我拜读了该作者的全部中译著作，之后又陆续读了类似书籍的比如《裸猿》《自私的基因》《人类简史》等等，还包括大量物理学与哲学的通俗读物。除了戴蒙德之外，卡尔萨根、霍金、刘慈欣等的书也是我喜欢的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;工作多年，自从成为人才市场不需要的 IT 老男人之后，闲暇时间多了起来。散步慢跑打太极之余，往往灵光乍现，我将这些想法积攒下来，希望像 &lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/24733428/&#34;&gt;《心灵奇旅》&lt;/a&gt;一样，找到自己的火花。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;逐渐，想法交织在一起，编织为一张大网，其悬挂着力处仅仅在于几个关键脉络。把这些东西揉搓成形，结合自己的编程经验，以熵、演化、复杂系统为核心进行建模，事物的样貌浮现了出来。真正打通任督二脉，是最近的事情了。最终，我发现早年的问题，都或多或少有了答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本系列文章试图提出一套关于我们自己和社会群体的简明模型，这是我对于世界的看法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么要写本系列文章？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首要原因，是希望借助分享，驱使自己进步。边学边做，边交流边改进，敏捷开发，迭代式进步，才是最好的学习方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次是为了愉悦。如果有些自己所相信的法则能够真正解释我们所遇到的事情，那么我们自己的头脑 — 那也是一个系统 — 就会进入一个总体熵值较低的有序状态，通透明澈，收获 &lt;strong&gt;我懂了&lt;/strong&gt; 的愉悦。本系列文章的观点虽然浅显，却能够解释广泛的现象，或多或少有独特性，值得与大家分享这份愉悦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后则是为了增长机缘。如果能就正方家，错以金石，取长补短，获得新知，实则意外之喜了。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;模式匹配&#34;&gt;模式匹配&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;在本文的论述中，我没有使用通常的归纳和演绎的方式。众所周知，这两种方式最为科学严谨，能够得出有信服力的结论。但是，由于我不是科学家，也不是从事学术的专业人士，鉴于所讲述的问题颇为广泛，我没有时间和能力进行大量的资料采集与整理，按照严格的科学方法步步为营地论述。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相反，我采取了另一种简易的方式来表达我的观点 — &lt;strong&gt;模式匹配&lt;/strong&gt;，也就是通过推演，联想，甚至打比方的方式来讲道理。模式匹配是存在于我们头脑中的最直觉的方式。从远古到现在，我们都使用它快速地认识世界。比如当我们观察周围人的面孔时，我们能够瞬间地得出某人的第一印象，他是否健康，是否面善，是否面善，这些印象都立刻出现在我们脑海中。如果我们要用科学方法做这件事，比如让电脑来进行人脸识别，想要快速得到这么多结论就慢得多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;模式匹配是我们先天的认识方式，古往今来人们用它来抒情达意，讨论上至宗教哲学下至邻里琐事的诸多问题。比如一些常用的成语和谚语，物极必反，乐极生悲，过犹不及，亢龙有悔，花无百日好，人无千日红等等都是表达了事物的变化超出了合理范围就会导致质变的模式。我个人认为，模式匹配可能比数学归纳法，以及 if / else 逻辑更加符合我们头脑的天然运作方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当年的程序员们大多读过一本老书叫做 &lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%A8%A1%E5%BC%8F%EF%BC%9A%E5%8F%AF%E5%A4%8D%E7%94%A8%E9%9D%A2%E5%90%91%E5%AF%B9%E8%B1%A1%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%A1%80&#34;&gt;《设计模式》&lt;/a&gt;，这本书讲了在软件设计中通行的 23 个模式，也就软件建模时大部分常见的问题以及它们的解决办法。从业多年，这些模式深深地影响了我，甚至逐渐塑造了我对周围人与社会的认知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;模式匹配尽管不很可靠，但是它是一件我们人人都会耳熟能详的利器，也符合本文所讲的广阔主题，所以我在本文中主要使用这种方式，但是我也会注意保证以下几点以使我的观点尽量可信：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;观点及其推演符合常识，不违背科学和常理；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;观点本身符合已知事实，并且对现象有解释力；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;简单明确，无模棱两可的东西，基本上所有人都能懂；&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;我的动机是，既然不能保证这些观点的获得过程之严谨，作为补偿，就必须保证它本身符合常识并具有解释力。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;思想实验&#34;&gt;思想实验&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;第二个思考武器是思想实验，也就是假设在一种理想的极致简单的情形下，来推断某个推理是否成立。爱因斯坦，麦克斯韦都是这方面的高手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想象你能否追上一束光？这是爱因斯坦在 16 岁就开始琢磨的事情，他后来的结论是你永远不可能追上光。而且，不论你多块，光总是保持和你一致的相对速度。由此，爱因斯坦得出了狭义相对论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的另一个思想实验，说的是你在火车车厢的正中和窗外月台上的朋友挥手道别，此时列车已经开动了。突然，你的朋友看到一道闪电从空中劈下来，同时击中你所在的车厢的两端。那么，就你而言，你会同时看到从车厢头和尾发来的闪电光线么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据前面思想实验的结论，光相对你的速度永远是固定的。由于闪电从车厢的头和尾走到你眼睛的距离不一样 — 要考虑列车在朝向前方运行，所以你会先看到车厢头传来的闪电，等了非常短的时间之后，你才会看到车厢尾部发出的闪电光。这样，对于你朋友同时发生的事件，对于你却是前后两件事。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
